---
layout: post
title: "具体数学——和式(sum)"
date: 2014-02-25 
timestamp: "2014-03-15 19:39:16 scinart"
categories: math
tag: note
comments: true
toc: true
cc: "by-nc-nd"

---

## 记法

$$
[p是素数] = 
\begin{cases}
1, & \text{p是素数} \\
0, & \text{p不是素数}  \\
\end{cases} \\
$$

$$
\sum_{k \in K} a_k = \sum_{k} a_k[k \in K] \\
$$

$$
\sum_{P(j,k)}a_{j,k} = \sum_{j,k}a_{j,k}\left[P(j,k)\right]. \tag{多重和式} \\
$$

$$
\sum_{j}\sum{k}a_{j,k}\left[P(j,k)\right]=\sum_{P(j,k)}a_{j,k}=\sum_{j}\sum{k}a_{k,j}\left[P(k,j)\right] \tag{交换求和次序} \\
$$

$$
\underset{k \in K}{\underset{j \in J}{\sum}}a_{j}b_{k}=\left(\sum_{j \in J}a_{j}\right)\left(\sum_{k \in K}b_{k}\right) \tag{一般分配律} \\
$$

## 扰动法
**扰动法 (perturbation method) 是一种求未知和式的方法。**

设未知和式 $$ S_n = \sum_{0≤k≤n} a_k $$

用两种方法改写$$ S_{n+1} $$ :

$$
\begin{aligned}
S_{n+1} =& S_n + a_{n+1} \\
        =& a_{0} + \sum_{1≤k≤n+1} a_k \\
	    =& a_{0} + \sum_{0≤k≤n} a_{k+1}
\end{aligned}
$$ 

并尝试用$$ S_n $$ 表示 $$ \sum_{0≤k≤n} a_{k+1} $$.

如果成功，那么就得到了$$ S_n $$的方程。

例： $$ \color{red}{S_n = \sum k2_{k}} $$

$$
\begin{aligned}
S_{n+1} =& \color{red}{S_n + (n+1)2^{n+1}} \\
        =& 0 + \sum_{1≤k≤n+1} k2^k \\
		=& \sum_{0≤k≤n} (k+1)2^{k+1} \\
		=& 2\sum_{0≤k≤n} (k+1)2^{k} \\
		=& 2(S_n+\sum_{0≤k≤n} 2^{k}) \\
		=& \color{red}{2S_n+2^{n+2}-2}
\end{aligned}
$$

于是，解得 $$ S_n = (n-1)2^{n+1}+2 $$.

## 有限微积分


对比：  
无限微积分与微分算子： $$ D\,f(x) = \underset{h\to 0}{lim} \frac{f(x+h)-f(x)}{h} $$  
有限微积分与差分算子： $$ Δ\,f(x) = f(x+1) - f(x) $$  

为了定义类似 $$ D(x^{m}) = mx^{m-1}. $$ 的运算，定义

$$

x^{\underline{m}} = \overbrace{x(x-1)\cdots (x-m+1)}^{m个因子}, \qquad 整数 m≥0;

$$

对应的，定义

$$

x^{\overline{m}} = \overbrace{x(x+1)\cdots (x+m-1)}^{m个因子}, \qquad 整数 m≥0;

$$

$$ x^{\underline{m}} $$ 读作 “x直降m次”；类似地，$$ x^{\overline{m}} $$ 就是“x直升m次”。我们有 $$ n! = n^{\underline{n}} = 1^{\overline{n}} $$

$$
\begin{aligned}
Δ(x^{\underline{m}}) =& (x+1)^{\underline{m}} - x^{\underline{m}} \\
        =& (x+1)x\cdots (x-m+2)-x\cdots (x-m+2)(x-m+1) \\
	    =& mx(x-1)\cdots (x-m+2) \\
\end{aligned}
$$ 

因此，我们有：

$$
Δ(x^{\underline{m}}) = mx^{\underline{m-1}}
$$

类似无限微积分的积分算子 ∫:

$$
g(x) = Df(x) \iff \int{g(x)dx} =f(x)+C. 
$$

定义求和算子 Σ:

$$
g(x) = Δf(x) \iff \sum{g(x)δx} = f(x)+C. \tag{2.46}
$$

其中 $$ \sum{g(x)δx} $$ 是 $$ g(x) $$ 的不定和式(indefinite sum)，是差分等于$$ g(x) $$的一个函数类。

类似无限微积分的定积分:

$$
\int_{a}^{b} {g(x)dx} = f(x)\biggr|_{a}^{b} = f(b)-f(a). \\
$$

定义和式

$$
{\LARGE{\Sigma}}_{a}^{b}g(x)δx = f(x)\biggr|_{a}^{b} = f(b)-f(a)  \tag{2.47}
$$

它的含义是：

$$
{\huge{\Sigma}}_{a}^{b}g(x)δx = \sum_{k=a}^{b-1}g(k) = \sum_{a≤k<b} g(k), \qquad  整数b≥a. \tag{2.48}
$$

事实上利用 $$ g(x) = Δf(x) $$ 将上式代换，得到：

$$
\sum_{a≤k<b}{\left(f(k+1)-f(k)\right)} = \left(f(a+1)-f(a)\right) + \left(f(a+2)-f(a+1)\right) + \cdots \\
+ \left(f(b-1)-f(b-2)\right) + \left(f(b)-f(b-1)\right)
$$

这种和式常被称为叠缩(telescoping).

当 $$ b < a $$ 时，就认为：

$$
{\huge{\Sigma}}_{a}^{b}g(x)δx = f(b)-f(a) = -\left(f(a)-f(b)\right) = -{\huge{\Sigma}}_{a}^{b}g(x)δx \\
{\huge{\Sigma}}_{a}^{b}g(x)δx + {\huge{\Sigma}}_{b}^{c}g(x)δx = {\huge{\Sigma}}_{a}^{c}g(x)δx
\tag{2.49}
$$

于是：

$$
\sum_{0≤k<n}k^{\underline{m}} = \frac{k^{\underline{m+1}}}{m+1}\Biggr|_{0}^{n} = \frac{n^{\underline{m+1}}}{m+1}, \qquad 整数m,n≥0 \tag{2.50}
$$

这个公式非常像 $$ \int_{0}^{n} x^{m}dx = n^{m+1}/(m+1). $$

如果你连续写出指数大于0的项，那么指数小于0的项会很自然的推出来。

$$
\begin{aligned}
{x^{\underline{3}}} =& x(x-1)(x-2) \\
{x^{\underline{2}}} =& x(x-1) \\
{x^{\underline{1}}} =& x \\
{x^{\underline{0}}} =& 1 \\
{x^{\underline{-1}}} =& \frac{1}{x+1} \\
{x^{\underline{-2}}} =& \frac{1}{(x+1)(x+2)} \\
{x^{\underline{-3}}} =& \frac{1}{(x+1)(x+2)(x+3)} \\
\vdots
\end{aligned}
$$

对于负指数的下降幂的一般定义是

$$
{x^{\underline{-m}}} = \frac{1}{(x+1)(x+2)\cdots (x+m)}, \quad m>0
\tag{2.51}
$$

类似一般的指数法则，下降幂的指数法则形式是：

$$
{x^{\underline{m+n}}} = {x^{\underline{m}}}{(x-m)}^{\underline{n}}, \quad m和n是整数 \tag{2.52}
$$

$$
{\huge{\Sigma}}_{a}^{b}{x^{\underline{m}}}δx = 
\begin{cases}
\frac{x^{\underline{m+1}}}{m+1}\Biggr|_{a}^{b},  & \text{m ≠ -1,} \\
{H_{x}}\Biggr|_{a}^{b}, & \text{m = -1.}  \\
\end{cases}
\tag{2.53}
$$


剩下的**分部求和(summation by parts)**和无限和式不写了。
