---
layout: post
title: "具体数学——整值函数"
date: 2014-03-16
timestamp: "2014-03-24 16:44:16 scinart"
categories: math
tag: note
comments: true
toc: true
cc: "by-nc-nd"

---

##  底和顶

$$
\left\lfloor x \right\rfloor \iff 
\begin{cases}
n≤x<n+1 \\
x-1<n≤x
\end{cases}
\\
\left\lceil x \right\rceil \iff 
\begin{cases}
n-1<x≤n \\
x≤n<x+1
\end{cases}

\tag{3.5}
$$


设$$ f(x) $$是任意一个在实数区间连续的单增函数，且 $$ f(x)是整数 \implies x是整数. $$  
那么只要$$f(x), f(\left\lfloor x \right\rfloor)$$和$$f(\left\lceil x \right\rceil) $$都有定义，则有

$$
\left\lfloor f(x) \right\rfloor = \left\lfloor f (\left\lfloor x \right\rfloor ) \right\rfloor \\
\left\lceil f(x) \right\rceil = \left\lceil f (\left\lceil x \right\rceil ) \right\rceil \\
\tag{3.10}
$$

成立。

证：(只以顶为例)

若 $$x=\left\lceil x \right\rceil$$，则没什么好证的了，接下来设$$x < \left\lceil x \right\rceil$$  

$$
\begin{align}
x < \left\lceil x \right\rceil & \implies f(x)<f(\left\lceil x \right\rceil) \\
                    & \implies \left\lceil f(x) \right\rceil ≤ \left\lceil f(\left\lceil x \right\rceil) \right\rceil
\end{align}
$$

接下来设$$ \left\lceil f(x) \right\rceil < \left\lceil f(\left\lceil x \right\rceil) \right\rceil $$以求得反例：

$$
\left\lceil f(x) \right\rceil < \left\lceil f(\left\lceil x \right\rceil) \right\rceil \implies \left\lceil f(x) \right\rceil < f(\left\lceil x \right\rceil)
$$

将右端重写成：

$$
f(x) ≤ \left\lceil f(x) \right\rceil < f(\left\lceil x \right\rceil)
$$

这说明有个 $$ y $$ 使得$$ x≤y<\left\lceil x \right\rceil $$ 且

$$
f(y) = \left\lceil f(x) \right\rceil
$$

又由于题设中有$$ f(x)是整数 \implies x是整数. $$，所以$$y$$还是整数，由于x不是整数，  
$$x≤y<\left\lceil x \right\rceil \implies x<y<\left\lceil x \right\rceil $$

这样的$$y$$数显然不存在。  
这说明$$ \left\lceil f(x) \right\rceil < \left\lceil f(\left\lceil x \right\rceil) \right\rceil $$不成立，于是能剩下$$ \left\lceil f(x) \right\rceil = \left\lceil f(\left\lceil x \right\rceil) \right\rceil $$成立了。

特别地，如果$$m$$和$$n$$是整数且分母为正，则下面式子成立

$$
\left\lfloor \frac{x+m}{n} \right\rfloor = \left\lfloor \frac{\left\lfloor x \right\rfloor +m}{n} \right\rfloor  \text{和} 
\left\lceil \frac{x+m}{n} \right\rceil = \left\lceil \frac{\left\lceil x \right\rceil +m}{n} \right\rceil
\label{3.11}
\tag{3.11}
$$

## 有用公式
以下几个公式非常有用，记住了就不用每次都想了。

$$
\begin{array}{lll}
\text{区间} & \text{包含的整数(个)} & \text{限制条件} \\
\hline \\
\left[α .. β \right] & \left\lfloor β \right\rfloor - \left\lceil α \right\rceil + 1 & α≤β \\
\left[α .. β \right) & \left\lceil β \right\rceil - \left\lceil α \right\rceil & α≤β \\
\left(α .. β \right] & \left\lfloor β \right\rfloor - \left\lfloor α \right\rfloor & α≤β \\
\left(α .. β \right) & \left\lceil β \right\rceil - \left\lfloor α \right\rfloor - 1 & α<β \\
\label{3.12}
\tag{3.12}
\end{array}
$$

## 一个系统分析的例子

记a能整除b(b是a的倍数)为$$ a \backslash b $$

$$
\begin{aligned}
\sum_{1≤n≤1000}{\left[ \left\lfloor \sqrt[3]{n} \right\rfloor \backslash n \right]}
=& \sum_{k,n}{\left[ k= \left\lfloor \sqrt[3]{n} \right\rfloor \right][k \backslash n][1≤n≤1000]} \\
=& \sum_{k,m,n}{\left[ k^3 ≤ n < (k+1)^3 \right][n=km][1≤n≤1000]} \\
=& 1 + \sum_{k,m}{\left[ k^3 ≤ km < (k+1)^3 \right][1≤k<10]} \quad \color{red}{这步不知道怎么来的啊}\\
=& 1 + \sum_{k,m}{\left[ m \in [k^2 .. (k+1)^3/k≤ km < ((k+1)^3 /k) ] \right][1≤k<10]} \\
=& 1 + \sum_{1≤k<10}\left( \left\lceil k^2+3k+3+1/k \right\rceil - \left\lceil k^2 \right\rceil \right) \\
=& 1 + \sum_{1≤k<10}\left( 3k+4 \right)
\end{aligned}
$$

## 有趣的光谱
定义一个实数α的谱(spectrum)是如下的无限多重集合(multiset)：

$$
Spec(α) = \left\{ \left\lfloor α \right\rfloor, \left\lfloor 2α \right\rfloor, \left\lfloor 3α \right\rfloor \cdots \right\}.
$$

容易证明，$$α≠β \implies Spec(α) ≠ Spec(β) $$.  
证明过程，假设$$α < β$$，那么存在$$ \text{m such that m(β-α)≥1, so that mβ-mα≥1} $$从而它们的第m个元素不相等。

下面证明$$Spec(\sqrt{2})$$ 与 $$Spec(2+\sqrt{2})$$ 构成正整数的一个划分(partition).
为了证明这一结论，我们只需证两个集合中小于等于n的元素个数的和是n就行了。(为什么自己想去，反正书上也没写)

设α为正数，Spec(α)中≤n的元素的个数是

$$
\begin{align}
N(α, n) =& \sum_{k>0}\left[ \left\lfloor kα \right\rfloor ≤ n \right] \\
        =& \sum_{k>0}\left[ \left\lfloor kα \right\rfloor < n+1 \right] \\
        =& \sum_{k>0}\left[ kα < n+1 \right] \\
		=& \sum_{k}\left[ 0<k<(n+1)/α\right] \\
		=& \left\lceil (n+1)/α \right\rceil - 1.
\end{align}
\label{3.14}
\tag{3.14}
$$

接下来只要证明

$$
\left\lceil \frac{n+1}{\sqrt{2}} \right\rceil - 1 + \left\lceil \frac{n+1}{2+\sqrt{2}} \right\rceil 
$$

就行了，which is 很好证的。


## 底和顶的递归式

先把高德纳数解了：

$$
\begin{array}{l}
K_0 = 1;
K_{n+1} = 1 + min(2K_{\left\lfloor n/2 \right\rfloor}, 3K_{\left\lfloor n/3 \right\rfloor} ), \quad n≥0.
\tag{3.16}
\end{array}
$$

证明或证伪 $$ K_n ≥ n $$.

解：  
其实只要证明 $$ K_n ≥ (n+1) $$ 就可以了。用归纳法，省略废话：

$$
\begin{aligned}
K_{n+1} =& 1 + min(2K_{\left\lfloor n/2 \right\rfloor}, 3K_{\left\lfloor n/3 \right\rfloor} ) \\
        ≥& 1 + min(2({\left\lfloor n/2 \right\rfloor}+1), 3({\left\lfloor n/3 \right\rfloor}+1)) \\
        ≥& 1 + min((sth ≥ n), (sth ≥ n)) \\
		≥& 1 + (sth ≥ n) \\
		≥& 1 + n
\end{aligned}
$$

## 约瑟夫问题新思路

我们的思路是，只要有一个人被处死，就将一些人指定新号码，例如：  
假设有n=10个人，每隔两个人处死一个人，那么，$$ 1$$ 号和 $$ 2 $$号变成$$n+1$$和$$n+2$$，然后$$3$$号被处死，$$4$$号和$$5$$号就变成$$n+3$$和$$n+4$$，等等。
注意到这个规律是$$3k+1$$和$$3k+2$$变成了$$n+2k+1$$和$$n+2k+2$$，其解释是：  
$$3k+1$$那个人前面被处死了$$k$$个人，而他又从$$n$$开始编的号，所以他的新号是$$3k+1-k+n=n+2k+1$$

![img]({{ site.img_url }}/Concrete-Mathematics-Joseph-3.3.png)

最后一个被处死的肯定是30号，这样，只要按这个规律回溯就可以了，图中用红色短线标出。

假设每设q个人处死一个人，共N个人，那么，$$qk+m$$(m是某小于q的数)被映射到了$$qk+m-k+N$$这个位置。
那么假设现在是位置 p ，稍加计算就得到，它原来的位置是:  

$$
p-N+\left\lfloor (p-N-1/q-1) \right\rfloor
$$

这样，幸存者号码可以通过如下方式算出：

$$
\begin{array}{l}
P\,:=\,3N; \\
while\, P>N\, do\, P\,:=\,P-N+\left\lfloor (P-N-1/q-1) \right\rfloor; \\
J_q (N)\,=\, P
\end{array}
$$

不过，这不是一个封闭形式，也不是一个递归式，于是，书中提出用变量$$D=qN+1-P$$来替换$$P$$，得到：

$$
\begin{array}{ll}
qN+1-D\,:=\,qN; & D\,:=\,1\\
while\, qN+1-D>N & while\, D≤(q-1)N \\
\qquad do\, P\,:=\,P-N+\left\lfloor (P-N-1/q-1) \right\rfloor; & \qquad do\, D\,:=\, \left\lceil \frac{q}{q-1} D \right\rceil; \\
J_q (N)\,:=\,P \; \text{上一步自己推导!}& J_q (N)\,:=\,qN+1-D
\end{array}
\tag{3.19}
$$

于是等到约瑟夫问题的通解(虽然不是很好的封闭形式，但是我们愿意将它看成某种"已知的")

$$
\begin{array}{l}
D_{0}^{(q)} = 1; \\
D_{n}^{(q)} = \left\lceil \frac{q}{q-1} D_{n-1}^{(q)} \right\rceil , \; n>0.
\tag{3.20}
\end{array}
$$


## MOD: 二元运算

在实数范围内定义

$$
n = m \left\lfloor n/m \right\rfloor + n \bmod m, \; y≠0.
$$

<!-- \mod \bmod \pmod \pod \imod -->

可以将 $$ x \bmod y $$ 理解成：  
我们不妨规定逆时针为正，，有一个周长为 $$ y $$ 的圆，我们沿$$ y $$的方向走$$x$$的长度($$x$$和$$y$$符号不同，就倒着走)，然后，$$ x \bmod y$$就是从这个点退回到起点要走的距离(或继续倒着走直到起点的距离。)，如果$$y$$是负的，那个退的距离最后也可要加是负号。

于是：观察以下式子然后自己yy他们是什么意思吧。

$$
\begin{array}{rll}
5 \bmod 3 &= 5 - 3 \left\lfloor 5/3 \right\rfloor &= 2; \\
-5 \bmod 3 &= -5 - 3 \left\lfloor -5/3 \right\rfloor &= 1; \\
-5 \bmod -3 &= -5 - (-3) \left\lfloor -5/(-3) \right\rfloor &= -2; \\
5 \bmod -3 &= 5 - (-3) \left\lfloor 5/(-3) \right\rfloor &= -1.
\end{array}
$$

mod 的分配律: 对于任意实数$$c,x,y$$，我们有

$$
c(x \bmod y) = (cx) \bmod (cy).
\tag{3.23}
$$

其证明很好证，大致如下：

$$
c(x \bmod y) = c(x-y \left\lfloor x/y \right\rfloor) = cx - cy \left\lfloor cx/cy \right\rfloor = cx \bmod cy
$$

## 仨无聊公式

为什么成立看书吧。

$$
n = \left\lceil \frac{n}{m} \right\rceil + \left\lceil \frac{n-1}{m} \right\rceil + \cdots + \left\lceil \frac{n-m+1}{m} \right\rceil .
\tag{3.24}
$$

$$
n = \left\lfloor \frac{n}{m} \right\rfloor + \left\lfloor \frac{n+1}{m} \right\rfloor + \cdots + \left\lfloor \frac{n+m-1}{m} \right\rfloor .
\tag{3.25}
$$

用$$ \left\lceil mx \right\rceil $$替换n，并应用规则$$ \ref{3.11} $$

$$
\left\lfloor mx \right\rfloor = \left\lfloor x \right\rfloor + \left\lfloor x+\frac{1}{m} \right\rfloor + \cdots + \left\lfloor x+\frac{m-1}{m} \right\rfloor
$$

## 底的顶的和式

书中给了两个例子，以及一个友好的助教让跳过的部分，由于第二个例子太长而且涉及到了尚未证明的gcd的某个性质，就不写了。

下面研究对和式

$$
\sum_{0≤k<n} \left\lfloor \sqrt{k} \right\rfloor
$$

的封闭形式。引入变量 $$m = \left\lfloor \sqrt{k} \right\rfloor $$

$$
\begin{align}
\sum_{0≤k<n} \left\lfloor \sqrt{k} \right\rfloor
=& \sum_{k,m≥0}m[k<n][m=\left\lfloor \sqrt{k} \right\rfloor] \\
=& \sum_{k,m≥0}m[k<n][m≤\sqrt{k}<m+1] \\
=& \sum_{k,m≥0}m[k<n][m^2≤k<=(m+1)^2] \\
=& \sum_{k,m≥0}m[m^2≤k<(m+1)^2≤n] + \sum_{k,m≥0}m[m^2≤k<n<(m+1)^2].
\end{align}
$$

n 是一个外部限制，引入一个变量 $$ a = \left\lfloor \sqrt{n} \right\rfloor $$

最后一步的第一个式子变成：

$$
\begin{align}
 & \sum_{k,m≥0}m[m^2≤k<(m+1)^2≤n] \\
=& \sum_{k,m≥0}m[m^2≤k<(m+1)^2][m+1≤a] \\
=& \sum_{m≥0}m\left((m+1)^2-m^2 \right) [m+1≤a] \\
=& \sum_{m≥0}m(2m+1) [m<a] \\
=& {\LARGE{\Sigma}}_{0}^{a}\left({2m^{\underline{2}} + 3m^{\underline{1}}}\right)δm \\
=& \frac{1}{6}(4a+1)a(a-1)
\end{align}
$$

而最后一步的第二个式子变成：

$$
\begin{align}
m^2 ≤ n < (m+1)^2 \\
\implies & m ≤ \left\lfloor n \right\rfloor < m+1 \\
\implies & m = \left\lfloor n \right\rfloor = a ;
\end{align}
$$

而 $$ m^2≤k<n $$ 表明$$ k $$有 $$ \left\lceil n \right\rceil - \left\lceil m^2 \right\rceil $$ 种取值 (见 $$ \ref{3.12} $$
所以最后一步的第二个式子变成：$$ a(n-a^2) $$ 这样我们就给出了 $$\sum \left\lfloor \sqrt{k} \right\rfloor $$ 的封闭形式。

## 习题

#### 1

$$
m = \left\lfloor \log_2 {n} \right\rfloor \\
l = n-m
$$

#### 2

$$
(a)\quad \left\lfloor {x+0.5} \right\rfloor \\
(b)\quad \left\lceil {x-0.5} \right\rceil
$$

#### 3

$$
\begin{align}
\left\lfloor {\frac{\left\lfloor mα \right\rfloor n }{α}} \right\rfloor
=& \left\lfloor \frac{nmα-\left\{ mα \right\} n}{α} \right\rfloor \\
=& \left\lfloor {nm - \frac{n}{α} \left\{mα\right\}} \right\rfloor \\
=& nm-1
\end{align}
$$

#### 4

大概是给定显式元素x，说出它的一个显式性质 P(x) 吧。

#### 5

$$
\begin{align}
\left\lfloor nx \right\rfloor
=& \left\lfloor n (\left\lfloor x \right\rfloor + \left\{x\right\}) \right\rfloor \\
=& n\left\lfloor x \right\rfloor + \left\lfloor n \left\{x\right\} \right\rfloor
\end{align}
$$

显然充要条件是 $$ \left\{x\right\} < \frac{1}{n} $$

#### 6

关于这个我有一个很好的图解，有时间画出来。

$$
\left\lfloor f(x) \right\rfloor = \left\lfloor f(\left\lceil x \right\rceil) \right\rfloor \\
\left\lceil f(x) \right\rceil = \left\lceil f(\left\lfloor x \right\rfloor) \right\rceil
$$

#### 7

显然 $$ x_n = \left\lfloor \frac{n}{m} \right\rfloor + n \bmod m $$

#### 8

反证法太好证了，略。

#### 9

$$
\begin{align}
 & \frac{m}{n} - \frac{1}{q} \\
=& \frac{m}{n} - \frac{1}{\left\lceil \frac{n}{m} \right\rceil} \\
=& \frac{m\left\lceil \frac{n}{m} \right\rceil - n}{n \left\lceil \frac{n}{m} \right\rceil}
=& \frac{n \overline{\text{mod}} m}{nq}
\end{align}
$$

其中 $$ \overline{\text{mod}} $$ 是我自己定义的符号，它等于 $$ {m\left\lceil \frac{n}{m} \right\rceil - n} $$，书中用的记法是 mumble, 我觉得这个称呼太mumbled了。

可以看到，递归的过程中，分子是递减的(每次至少减1)，分母是递增的，所以它是有穷的。

#### 10

很简单，如果能用matlab画图的话就更显然了。

这个叫[银行家舍入](http://en.wikipedia.org/wiki/Rounding#Round_half_to_even)，顺口溜是：四舍六入五取偶。

#### 11

略

#### 12

这个公式我很早就开始用了，略。

#### 13

设α和β是正实数. 证明: Spec(α)和Spec(β)给出了正整数的划分，iff α和β是无理数且 $$ 1/α + 1/β = 1. $$

$$
\begin{align}
& Spec(α), Spec(β) \text{划分} N \\
\iff & N(α,n)+N(β,n)=n \quad \text{见} \ref{3.14} \\
\iff & \left\lceil \frac{n+1}{α} \right\rceil + \left\lceil \frac{n+1}{β} \right\rceil - 2 = n \\
\iff & \frac{n+1}{α} + \frac{n+1}{β} + \overline{\left\{\frac{n+1}{α}\right\}} + \overline{\left\{\frac{n+1}{β}\right\}} - 2 = n \\
\iff & \left(\frac{1}{α} + \frac{1}{β}\right)(n+1) + \overline{\left\{\frac{n+1}{α}\right\}} + \overline{\left\{\frac{n+1}{β}\right\}} - 2 = n  \quad \text{此时得出} \frac{1}{α} + \frac{1}{β} = 1 \\
\iff & \overline{\left\{\frac{n+1}{α}\right\}} + \overline{\left\{\frac{n+1}{β}\right\}} = 1
\end{align}
$$

其中 $$ \overline{\left\{ x \right\}} $$ 是我自己发明的记号，代表 $$ \left\lceil x \right\rceil - x $$

若α是有理数，设 $$ α = \frac{p}{q} $$ 当n+1=kp时

$$
\overline{\left\{ \frac{n+1}{α} \right\}} = \overline{\left\{ kq \right\}} = 0;
$$

所以最后一个等式不可能成立。所以α是无理数(逆否命题)。

所以α, β是无理数。

另一个方向，原路返回就可以了。

#### 14

证实或证伪 $$ (x \bmod ny) \bmod y = x \bmod y $$，n为整数

$$
\begin{align}
左 =& (x \bmod ny) - y \left\lfloor \frac{x \bmod ny}{y} \right\rfloor \\
   =& x - ny \left\lfloor \frac{x}{ny} \right\rfloor - y \left\lfloor \frac{x - ny \left\lfloor \frac{x}{ny} \right\rfloor }{y} \right\rfloor \\
   =& x - ny \left\lfloor \frac{x}{ny} \right\rfloor - y \left\lfloor \frac{x}{y} - \frac{ny \left\lfloor \frac{x}{ny} \right\rfloor }{y} \right\rfloor \\
   =& x - ny \left\lfloor \frac{x}{ny} \right\rfloor - y \left\lfloor \frac{x}{y} \right\rfloor + yn \left\lfloor \frac{x}{ny} \right\rfloor \\
   =& x - y \left\lfloor \frac{x}{y} \right\rfloor \\
   =& 右
\end{align}
$$		

#### 15

$$
n = \left\lceil \frac{n}{m} \right\rceil + 
    \left\lceil \frac{n-1}{m} \right\rceil + 
	\cdots +
    \left\lceil \frac{n-m+1}{m} \right\rceil
$$

用 $$ \left\lceil mx \right\rceil $$ 替换 $$ n $$

$$
\begin{align}
\left\lceil mx \right\rceil =& \left\lceil \frac{\left\lceil mx \right\rceil}{m} \right\rceil +
                               \left\lceil \frac{\left\lceil mx \right\rceil - 1}{m} \right\rceil +
                               \cdots +
                               \left\lceil \frac{\left\lceil mx \right\rceil -m+1}{m} \right\rceil \\
                            =& \left\lceil x \right\rceil +
							   \left\lceil x - \frac{1}{m} \right\rceil +
							   \cdots +
							   \left\lceil x-\frac{m+1}{m} \right\rceil \\
\text{见} \ref{3.11}
\end{align}
$$
