---
layout: post
title: "Algebra Notes"
date: 2018-08-21
timestamp: "2018-08-22 19:29:46 mama"
categories: Math
comments: true
cc: "by-nc-nd"

---

## Introduction to Linear Algebra

4.2 Projection onto a subspace

$$ \text{let } \boldsymbol{a}_1,\, \boldsymbol{a}_2,\, \cdots, \boldsymbol{a}_n \text{ be n independent vector in } \mathbb{R}^m $$.

$$ \text{let } \boldsymbol{A} = \left[ \boldsymbol{a}_1, \boldsymbol{a}_2, \cdots, \boldsymbol{a}_n \right] $$.

先找投影之后的向量，设为 $$ A\widetilde{x} $$ 

显然 $$ b-A\widetilde{x} $$ 垂直于 $$ A $$ 的列向量，即：$$ A^T (b - A\widetilde{x}) = 0 $$

整理等 $$ A\widetilde{x} = A(A^TA)^{-1}A^Tb $$

注意A的列满秩时 $$ A^TA $$ 可逆，因为 $$ (A^TA)x=0 $$ 可以推出 $$x = 0$$ 方法： $$ (A^TA)x=0 ⟹ x^TA^TAx=0 ⟹ \| Ax \| = 0 ⟹ x=0 $$

所以 $$ P = A(A^TA)^{-1}A^T $$ 是把向量投影到$$A$$的列空间的投影矩阵

定理：A的列满秩 ⟺ $$ A^TA $$ 可逆

* 左⟹右列满秩时 $$ A^TA $$ 可逆，因为 $$ (A^TA)x=0 $$ 可以推出 $$x = 0$$ 方法： $$ (A^TA)x=0 ⟹ x^TA^TAx=0 ⟹ \| Ax \| = 0 ⟹ x=0 $$
* 右⟹左，用逆否命题，A不列满秩意味着有$$Ax=0$$自然$$(A^TA)x=0$$，所以$$A^TA$$不可逆

* 4.4 Orthogonal Bases and Gram-Schmidt

Orthonormal Matrix Definition $$ Q^TQ=I $$
Orthogonal Matrix Definition $$ QQ^T = Q^TQ = I $$

Orthogonal matrix perserves dot product $$ (Qy)^T \cdot (Qx) = y^T \cdot x $$，由于长度和角度是用点积定义的，所以也perserve长度的角度。

QR分解和Gram-Schmidt正交化例子

首先注意到$$x$$在单位向量$$q$$上的投影为$$qq^Tx$$

$$ \begin{aligned}
  \begin{bmatrix} \boldsymbol{a} & \boldsymbol{b} & \boldsymbol{c} \end{bmatrix} &= \begin{bmatrix} \boldsymbol{q}_1 & \boldsymbol{q}_2 & \boldsymbol{q}_3 \end{bmatrix} 
  \begin{bmatrix} \boldsymbol{q}_1^T \boldsymbol{a} & \boldsymbol{q}_1^T \boldsymbol{b} & \boldsymbol{q}_1^T \boldsymbol{c} \\
                                                    & \boldsymbol{q}_2^T \boldsymbol{b} & \boldsymbol{q}_2^T \boldsymbol{c} \\
                                                    &                                   & \boldsymbol{q}_3^T \boldsymbol{c} \end{bmatrix} \\
  &= \begin{bmatrix} \boldsymbol{q}_1 & \boldsymbol{q}_2 & \boldsymbol{q}_3 \end{bmatrix} 
  \left( \begin{bmatrix} - \boldsymbol{q}_1^T - \\ - \boldsymbol{q}_2^T - \\ - \boldsymbol{q}_3^T - \end{bmatrix} \begin{bmatrix} \boldsymbol{a} & \boldsymbol{b} & \boldsymbol{c} \end{bmatrix} \right)
  \end{aligned}
$$


